<?xml version="1.0" encoding="iso-8859-1"?>
<!DOCTYPE article PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.1.2//EN"
"http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.1.2/docbookx.dtd" [
]>
<article lang="sv">
  <articleinfo>
    <title>S:t Laurentius' verktygslåda</title>
    <subtitle>Mjukvara och en del annat som behövs för indexering och tillgängliggörande av
      stukturella metadata</subtitle>

    <author>
      <firstname>Sigfrid</firstname>
      <surname>Lundberg</surname>
      <affiliation>
	Lunds universitets bibliotek
      </affiliation>
    </author>
  </articleinfo>
  <abstract>
    <title>Sammanfattning</title>

    <para>Detta är ett förslag till ett projekt som syftar till utvecklingen av
      ett mjukvarupaket som är tänkt för tillgängliggörande av resurser, fysiska
      såväl som digitala, vars tillgängliggörande kräver strukturella snarare
      än deskriptiva metadata. Sådana data kommer typiskt i användning i
      samband med katalogisering av medeltida handskrifter, inkunabler samt vid
      förteckning av arkiv.</para> 

    <para>Programvarupaketet skall vara dokumenterat och förpackat så att
      det skall kunna distribueras till instresserade bibliotek. Licensen skall
      vara Gnu Public Licence.</para>

  </abstract>
  <sect1>

    <title id="sect1">Bakgrund</title>

    <para>
      Projektet
      <emphasis>Lunds medeltida handskrifter - tillgänglighet och
	bevarande</emphasis> och tjänsten som projektet avkastat
      <emphasis>S:t Laurentius Digital Manuscript Library</emphasis>
      <footnoteref linkend="laurentius"/> har lett till ett antal inviter om
      samarbete och förfrågningar om vi har varit beredda att dela med oss av
      den programvara vi använder för sökning och presentation<footnoteref
	linkend="laurentius-search"/>.
    </para>

    <para>
      Svaret har fått bli att vi, rent principiellt, är positiva till att dela
      med oss, och att vi kan tänka oss att göra det i form av  öppen källkod.
      Däremot har inte haft möjlighet att avsätta de resurser resurser som
      krävs för att en rimlig "release engineering". Även fri programvara måste
      ha manual, installationsanvisningar och en snygg förpackning. Att
      producera en sådan verktygslåda har legat bortom vad vi kunnat åstadkomma
      på den tid vi har haft avsatt för projektet.
    </para> 

    <para>
      Vi har även fått frågor som gällt om S:t Laurentius skulle kunna fungera som
      värd för kataloger för beskrivningar av medeltidshandskrifter från andra
      biblioteks samlingar, och därmed på sikt utvecklas till en "portal",
      "samkatalog" eller "hub" i ett "nätverk" (i fortsättningen kallar en
      sådan tjänst för en <emphasis>handskriftsportal</emphasis> trorts att
      begreppet portal är utslitet sedan länge) för ett konsortium av bibliotek
      och andra organisationer som tillgängliggör material av detta
      slag.
    </para>

    <para>Ett första experiment i denna riktning har redan gjorts. Laurentius
      har en avdelning som innehåller kodikologiska beskrivningar av ca 500
      Vatikanbibliotekets av handskrifter ur drottning Kristinas 
      bibliotek. Den samlingen samling som är känd under namnet
      <emphasis>Codices Reginenses Latini</emphasis>  (materialet är inte fritt
      tillgängligt, och skyddas av lösenord).</para>


    <para>Målet med detta projekt är att producera en verktygslåda för
      underhåll och presentation av samlingar av strukturell metadata och
      tillhörande digitala surrogat (det vill säga digitala bilder,
      transkriptioner etc av fysiska objekt).</para> 

  </sect1>
  <sect1>
    <title>Definition av projektets avgränsningar</title>

    <para>
      Sedan vi släppte tjänsten har mycket hänt. Vi har varit i situationen att
      samtidigt som andra varit i behov av verktyg liknande de vi använder har
      vi inte ens haft möjlighet att anpassa dem efter våra egna ändrade
      behov. Samtidigt har gör vi nu en satsning för att påbörja en utveckling
      av metoder och teknologier för EAD-beskrivning av
      forskningsbibliotekens bestånd av arkiv<footnoteref linkend="ediffah"/>.
    </para>

    <para>För vår egen del kommer belastningen att underhålla separata
      infrastrukturer för handskrifterna och arkiven att bli för
      stor. Samtidigt kan vi förutse att även andra bibliotek kommer att
      ha behov av att katalogisera och tillgängliggöra båda typerna av
      material.
    </para>

    <sect2>
      <title>Vad är strukturella metadata?</title>

      <para>Väl medveten om att detta är en förenkling av verkligheten, skulle
	jag vilja göra en distinktion mellan två typer av metadata,
	strukturella och deskriptiva.</para>

      <para>Med deskriptiva metadata avser jag beskrivningar som tillåter
	användare att söka efter och återvinna hela objekt. som t ex en bok av
	Boethius eller en webbsida om akvariefiskar. Sådana beskrivningar kan
	vara mycket detaljerade (som är fallet med bibliografiska poster i MARC
	21), men oavsett detaljrikedomen gäller beskrivningen i huvudsak
	objektet som helhet.</para>

      <para>För unika sammansatta objekt (som handhskrifter) och hela samlingar
	(som arkiv) är sådana beskrivningar otillräckliga. Istället används
	strukturella metadata som förmår fånga helheten såväl som delarna och 
	deras relationer till varandra, vilka ofta beskrivs som en hierarkisk
	struktur.</para> 

      <para>Exempel på strukturella metadatasystem är:</para>

      <itemizedlist>

	<listitem>
	  <para>Encoded Archival Description <footnoteref
	      linkend="ead"/> är ett format för beskrivning av och för
	    förteckning av innehållet i ett arkiv.
	  </para> 
	</listitem>

	<listitem>
	  <para>Master<footnoteref linkend="master"/> är systemet vi använder i
	    S:t Laurentius. Master tillåter detaljerad beskrivning av en
	    handskrifts intellektuella innehåll i en hierarkiskt ordnad
	    innehållsförteckning, och möjliggör därutöver beskrivning av
	    objektets uppkomst, ursprung, proviniens med mera.</para>

	  <para>Master har utvecklats i samarbete<footnoteref
	      linkend="samarbete"/> med TEI<footnoteref
	      linkend="tei-mmss"/>.</para>
	</listitem>

	<listitem>
	  <para>Metadata Encoding &amp; Transmission Standard <footnoteref
	      linkend="mets"/> är ett metadataformat som möjliggör deskriptiva och
	    strukturella aspekter vid beskrivningen av en resurs.</para>
	</listitem>
      </itemizedlist>

      <para>De tre formaten ovan är samtliga XML-baserade
	<emphasis>dokumentformat</emphasis>. S:t Laurentius kommer 
	princip att vara kapabelt att hantera varje dokument i XML-format givet
      att det produceras stillmallar för dem.</para>

    </sect2>

    <sect2>
      <title>Typer av verktyg i lådan</title>

      <para>S:t Laurentius verktygslåda kommer att innehålla tre kategorier av
	verktyg, vilka 	specificeras mer i detalj nedan. I grova drag kommer
	jag att åstadkomma följande:</para>

      <itemizedlist>
	<listitem>
	  <para>Ett uppsättning verktyg för lagring och underhåll av
	    strukturella metadata. Hit hör uppladdning, validering och
	    versionskontroll, men även generering av sökindex och data för
	    implementering av navigationsstrukturer i användargränssnittet. I
	    systemet kommer det att arbetsflöden för en redaktionellt arbete,
	    som t ex kvalitetskontroll.</para>
	  <para>Sökning kommer att vara möjlig baserat på Z39.50<footnoteref
	      linkend="zebra"/> och Web Services<footnoteref
	      linkend="srw"/></para> 
	</listitem>
	<listitem>
	  <para>Ett verktyg att koppla sådana metadata till digitala surrogat
	    (t ex bilder eller transkriptioner) för de katalogiserade
	    objekten. Detta för att man i likhet med S:t Laurentius skall kunna
	    länka till digitaliserat material.</para> 
	</listitem>
	<listitem>
	  <para>
	    Slutligen kommer det att följa med verktyg för att bygga en
	    webbsajt för presentation av strukturerella metadata.
	  </para>
	</listitem>
      </itemizedlist>

      <para>De flesta av verktygen ovan kommer att vara baserade på öppen
	programvara som kör under operativsystemen Linux eller Unix. Projektet
	producerar <emphasis>bara</emphasis> det kitt som dem håller
	samman.</para>

    </sect2>

    <sect2>
      <title>Typer av problem projektet inte kommer att angripa</title>

      <para>Projektet arbetar inte med relaterade frågor som:</para>
      <itemizedlist>
	<listitem>
	  <para>Digitalisering eller andra former av produktion av digitala
	    surrogat</para>
	</listitem>
	<listitem>
	  <para>Redigering av XML-dokument</para>
	</listitem>
	<listitem>
	  <para>Transkription av text till XML-dokument</para>
	</listitem>

	<listitem>
	  <para>Digitalt bevarande eller Open Archival Information
	    Systems<footnoteref linkend="oais"/></para> 
	</listitem>
      </itemizedlist>

      <para>Strukturella metdata används inom en rad andra områden, som till
	exempel talböcker och andra synkroniserade multimedia<footnoteref
	  linkend="multimedia"/> , elektronisk publicering av moderna
	alster. Sådana appliaktioner områden ligger utanför detta
	projekt.</para>

    </sect2>

  </sect1>

  <sect1>
    <title>Projektets organisation, arbetsformer och produkter</title>

    <sect2>
      <title>Organisation</title>
      <para>Projektet är tänkt som ett litet; det består av mig som programmerare
	och tillika projektledare. Därtill kommer en referensgrupp bestående av
	två personer vid Universitetsbiblioteket, Lund och
	Kungl. Biblioteket. Handskriftsenheterna vid båda biblioteken är
	vidtalade och har ställt sig positiva till uppdraget.</para> 
      
    </sect2>

    <sect2>
      <title>Produkter</title>

      <para>Det finns funktioner vi inte förutsåg att vi skulle behöva, och
	sådana som blivit möjliga först efter att tjänsten släpptes i sitt
	nuvarande skick är:</para> 

      <itemizedlist>
	<listitem>
	  <para>En redaktionell infrastruktur som tillåter uppladdning,
	    validering och publicering av metadata utan insats av
	    tekniker.</para>
	</listitem>
	<listitem>
	  <para>Utbyggt stöd för Unicode i sökmaskinen. Vi har ett par
	    beskrivningar med incipit och explicit på medeltidsgrekiska som vi
	    inte kan publicera på grund av detta.</para> 
	</listitem>
      </itemizedlist>
	  
      <para>Det finns för övrigt ett par funktioner i tjänsten som aldrig blivit
	riktigt färdiga.</para>

      <itemizedlist>
	<listitem>
	  <para>Bläddring av bilderna. Det måste bli möjligt att sitta och läsa
	    en bok från pärm till på.</para>
	</listitem>
	<listitem>
	  <para>Full boolesk sökning i avancerade formuläret, som utgår ifrån att
	    termerna kombineras med booleskt "OCH"</para>
	</listitem>
	<listitem>
	  <para>Förbättrad indexering av handskrifternas fysiska beskrivning.</para>
	</listitem>
      </itemizedlist>
    
      <para>Produkten består av:</para>

      <orderedlist>

	<listitem>
	  <para>Ett enkelt dokumenthanteringssystem. Jag kommer att använda ett jag
	    utvecklat för epubliceringssystemen <emphasis>Xerxes</emphasis> <footnoteref
	      linkend="xerxes"/> och <emphasis>Scripta Academica Lundensia</emphasis><footnoteref
	      linkend="scripta"/>. Beräknad tid: 2 manveckor.</para>
	</listitem>
	<listitem>
	  <para>Ett dokumentindexeringssystem. Jag kommer att utgå ifrån de jag
	    utvecklat för S:t Laurentius <footnoteref
	      linkend="laurentius-search"/> och kommer att utveckla för
	    Ediffah. Beräknad tid: 3 manveckor.</para> 
	</listitem>
	<listitem>
	  <para>Ett användargränssnitt. Jag kommer att basera systemet på<footnoteref
	      linkend="keystone"/>. 
	    Jag använder detta i epubliceringssystemen Xerxes <footnoteref
	      linkend="xerxes"/> och Scripta Academica Lundensia<footnoteref
	      linkend="scripta"/>, och gränssnittet kommer att likna
	    dem. Beräknad tid: 3 manveckor.</para> 
	</listitem>
	<listitem>
	  <para>Dokumentation i form av</para>
	  <itemizedlist>
	    <listitem>
	      <para>En användarmanual för katalogisatörer.</para>
	    </listitem>
	    <listitem>
	      <para>Ett dokument för sysadmins och web masters för handhavande
		av programvaran.</para>
	    </listitem>
	  </itemizedlist>
	  <para>Beräknad tid: 3 manveckor.</para>
	</listitem>

	<listitem>
	  <para>Slutlig revision av programvara och dokumentation. Beräknad
	    tid: 3 manveckor.</para>
	</listitem>


      </orderedlist>

    </sect2>

    <sect2>
      <title>Arbetsformer</title>

      <para>Jag beräknar att jag kommer att kunna arbeta inte fullt halva
	projektiden med projektet, vilket innebär att det kommer att sträcka
	sig över ungefär fem kalendermånader.</para> 

      <para>Systemet kommer att utvecklas i två faser.</para>

      <para>Innan arbetet påbörjas kommer jag att kontakta
	handskriftssektionerna vid UB Lund och KB för att få personer till
	referensgruppen, samt att få in synpunkter på S:t Laurentius och den
	kommande Ediffah-demonstratorn.</para>

      <para>Under en första fas kommer delarna ett och två ovan att
	utvecklas. Det innebär att personalens användargränssnitt kommer att
	vara efter efter halvtid.</para>

      <para>I samband med att detta färdigställs kommer låta referensgruppen
	testköra systemet, och i samband med detta kommer jag även att ha ett
	möte med dem.</para>

      <para>I den andra fasen kommer slutanvändargränssnittet att
	fastställas. I utvärderingen av det kommer vi utvärdera sök-
	och navigeringsfaciliteterna utvecklade som produkt två ovan; i samband
	härmed kommer referensgruppen att mötas ytterligare en gång.</para> 

      <para>Programvarudistributionen med dess dokumentation kommer att testas
	genom att det installeras vid Kungl. Biblioteket. Efter det kommer
	en slutlig revision. Programvaran kommer att släppas under Gnu Public
	License <footnoteref linkend="gnu"/></para>

    </sect2>

  </sect1>

  <sect1>
    <title>Kostnader</title>

    <table>
      <title>Projektbudget</title>
      <tgroup>
	<tbody>
	  <row>
	    <entry>Moment</entry>
	    <entry>Tid (manveckor)</entry>
	    <entry>Kostnad (inkl. Sociala avgifter)</entry>
	    <entry>Kommentar</entry>
	  </row>
	  <row>
	    <entry>Arbete i referensgrupp</entry>
	    <entry>2</entry>
	    <entry>35.000</entry>
	    <entry>Arvode till referensgruppen</entry>
	  </row>
	  <row>
	    <entry>Utveckling, produkt 1 (se ovan)</entry>
	    <entry>2</entry>
	    <entry>35.000</entry>
	    <entry>BD Lund</entry>
	  </row>
	  <row>
	    <entry>Utveckling, produkt 2 (se ovan)</entry>
	    <entry>3</entry>
	    <entry>52.505</entry>
	    <entry>BD Lund</entry>
	  </row>
	  <row>
	    <entry>Utveckling, produkt 3 (se ovan)</entry>
	    <entry>3</entry>
	    <entry>52.505</entry>
	    <entry>BD Lund</entry>
	  </row>
	  <row>
	    <entry>Dokumentation, produkt 4 (se ovan)</entry>
	    <entry>3</entry>
	    <entry>52.505</entry>
	    <entry>BD Lund</entry>
	  </row>
	  <row>
	    <entry>Slutlig revision av programvara och dokumentation, produkt 5
	      (se ovan)</entry>
	    <entry>3</entry>
	    <entry>52.505</entry>
	    <entry>BD Lund</entry>
	  </row>
	  <row>
	    <entry>Summa</entry>
	    <entry></entry>
	    <entry>265.010</entry>
	    <entry></entry>
	  </row>
	  <row>
	    <entry>Summa (inklusive 18% overhead)</entry>
	    <entry></entry>
	    <entry>312.712</entry>
	    <entry></entry>
	  </row>

	</tbody>
      </tgroup>
    </table>
  </sect1>


  <sect1>
    <title>Referenser</title>
    
    <bibliography>

      <biblioentry id="laurentius">
	<author>
	  <firstname>Eva</firstname>
	  <surname>Nylander</surname>
	</author>,
	<author>
	  <firstname>Sigfrid</firstname>
	  <surname>Lundberg</surname>
	</author>,
	<author>
	  <firstname>Mattias</firstname>
	  <surname>Borell</surname>
	</author>
	och
	<author>
	  <firstname>Bengt</firstname>
	  <surname>Melliander</surname>
	</author>.

	<title><ulink
	    url="http://laurentius.lub.lu.se/">S:t Laurentius Digital Manuscript Library 
	  </ulink></title>
      </biblioentry>


      <biblioentry id="master">
	<title>
	  <ulink
	    url="http://www.tei-c.org/Master/Reference/oldindex.html">Reference Manual for the MASTER Document Type Definition</ulink>
	</title>. Se även
	<title>
	  <ulink
	    url="http://www.tei-c.org/Master/Reference/oldindex.html">This
	    document has been superceded</ulink>
	</title>.
      </biblioentry>
      <biblioentry id="samarbete">
	<title>
	  <ulink
	    url="http://www.cta.dmu.ac.uk/projects/master/teimaster.html">MASTER and the TEI</ulink>
	</title>  
      </biblioentry>


      <biblioentry id="ediffah">
	<title><ulink url="http://www.lub.lu.se/ediffah/">En Digital
	    Infrastruktur för Forskningsbibliotekens Arkiv och
	    Handskriftssamlingar</ulink> </title>
      </biblioentry>
      <biblioentry id="tei-mmss">
	<title>
	  <ulink
	    url="http://www.merrilee.org/tei-mss/">TEI Medieval Manuscripts Description Work
	    Group (TEI MMSS) </ulink></title>.

	Jämför

	<title>
	  <ulink
	      url="http://www.tei-c.org/Activities/MS/">Text Encoding
	  Initiative: Taskforce on Manuscript Description</ulink>
	</title>

	och

	<title><ulink
	      url="http://www.tei-c.org/Master/Reference/">Reference Manual
	  for the MASTER Document Type Definition</ulink>
	</title>
      </biblioentry>

      <biblioentry id="oais">
	<title>
	  <ulink url="http://www.oais.org">Open Archivil Information Systems</ulink>
	</title>
      </biblioentry>

      <biblioentry id="ead">
	<title>
	  <ulink url="http://www.loc.gov/ead/">Encoded Archival Description
	    (EAD)</ulink>
	</title>
      </biblioentry>

      <biblioentry id="mets">
	<title>
	  <ulink url="http://www.loc.gov/standards/mets/">Metadata Encoding
	    &amp; Transmission Standard (METS)</ulink>
	</title>
      </biblioentry>

      <biblioentry id="laurentius-search">
	<author>
	  <firstname>Sigfrid</firstname>
	  <surname>Lundberg</surname>
	</author>,
	<date>2002</date>.
	<title>
	  <ulink
	    url="http://laurentius.lub.lu.se/search/presentation/laurentius.pdf">Excursions along 
	    the border between metadata for resource discovery and for resource description</ulink>
	</title>
      </biblioentry>

      <biblioentry id="keystone">
	<title><ulink url="http://www.indexdata.dk/keystone/">Keystone DLS</ulink></title>
      </biblioentry>

      <biblioentry id="multimedia">
	<title><ulink url="http://www.w3.org/AudioVideo/">W3C
	    synchronized multimedia</ulink></title>
      </biblioentry>

      <biblioentry id="zebra">
	<title>
	  <ulink url="http://www.indexdata.dk/zebra/">Zebra</ulink>
	</title>
      </biblioentry>

      <biblioentry id="srw">
	<title>
	  <ulink
	    url="http://www.loc.gov/z3950/agency/zing/srw/">Search/Retrieve Web
	    Service</ulink>
	</title>
      </biblioentry>

      <biblioentry id="xerxes">
	<title>
	  <ulink
	    url="http://theses.lub.lu.se/undergrad/">Xerxes</ulink>
	</title> 
      </biblioentry>

      <biblioentry id="scripta">
	<title>
	  <ulink
	    url="http://theses.lub.lu.se/postgrad/">Scripta Academica Lundensia</ulink>
	</title>
      </biblioentry>

      <biblioentry id="gnu">
	<title>
	  <ulink
	    url="http://www.gnu.org/licenses/gpl.html">GNU General Public License</ulink>
	</title>
      </biblioentry>
    </bibliography>

  </sect1>
</article>