<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<entry xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/">
  <author>
    <name>Sigfrid Lundberg</name>
  </author>
  <title>Why do I keep this site?</title>
  <link href="/entries/2014/11/quantity/"/>
  <summary>Having had a web site for about 15 years, I start to wonder why I
  keep it in the first place.</summary>
  <content type="xhtml">
    <div xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml">
      Kära alla,

      Jag känner mig väldigt skyldig. Vi har snackat om detta förut, när du
      Micke var i Landskrona i somras.

      Det här med sociala medier blir liksom ett vanemässigt beteende. Kanske
      inte som att röka eller supa men mer som ett manér eller en
      ätstörning. Spelberoende. Vilken bild skall jag lägga upp idag? frågar
      man sig. Hur många rosa stjärnor, hjärtan eller tummen upp får man. Har
      någon bild blivit viral. Hur många kikar?

      Nu har jag lekt den där leken i fem år. Inga utställningar, ingen
      bok. Några tryckta bilder, och massor som blivit lånade till web sajts
      runtom är allt jag kan lägga på vinstkontot Samtidigt är det en dyr
      hoppy. Många av oss fastnar i Gear Acquisition Syndrome (GAS).
      
      Hur mycket jag fotograferar, hur mycket jag gallrar, och hur jag visar
      för andra, t ex via Flickr. Där har jag 3133 bilder.

      En skattning kan se ut så här. Jag köpte min senaste kamera i oktober
      2012. Senaste sparade råfilen har löpnummer 11238. Jag har kvar 3390
      filer av den typen. Men andra ord sparar jag ungefär 30% av det jag
      fotar.

      Det är lite jobbigt att skatta hur stor andel av vad jag sparar som jag
      visar för andra, t ex via Flickr. Jag gitter inte räkna på det för de 63
      månader jag varit medlem av Flickr.

      För oktober månad 2014 ligger det 117 råfiler på min dator och jag har
      lagt upp 37 bilder på Flickr under samma månad. Igen c:a 30%.

      Slutprodukten blir 0.3*0.3=0.09. Mellan tummen och pekfingret: Jag 1
      bild av 10.
      

    </div>
  </content>
  <dc:date>2014</dc:date>
  <category label="structuralwebdesign" term="Structural web design"/>
  <updated>2015-01-10T09:50:12+01:00</updated>
  <id>http://www.sigfrid-lundberg.se/entries/2014/11/quantity/</id>
</entry>
