<div xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml">
  <div>
    <h1 style="font-family: sans-serif; width: 55%; float: left;text-align: left;">Why do I keep this site?</h1>
    <p style="width: 38%; float: left;text-align: right">
      <em>
        <strong>
		Sigfrid Lundberg's Stuff,
	      2015-08-23</strong>
      </em>
    </p>
  </div>
  <div style="clear:both;"> </div>
  <div style="width:100%;">
    <div>

      <p>Fotofestivalen i Landskrona har seglat upp som en fixstjärna på den
      nordiska fotohimlen. Jag har varit där tre år i rad nu. Håller den
      måttet? Har den växtverk?</p>

      <p>Två hela dagar har lagt ner på festivalen. Jag är inte på något sätt
      besviken, men det känns som om det var mer liv och rörelse 2013 och 2014
      än 2015. Å andra sidan var jag tre hela dagar i fjol. Svårt att säga,
      kanske man implementerade sitt koncept bättre tidigare om åren än nu.</p>

      <p>Fredagen ägnade jag åt det internationella symposiet och söndagen åt
      halva fotoboksdagen och resten åt utställningarna. Alltså har jag ägnat
      för mycket tid åt prat och tyckande än åt das Ding an sich. Kanske ett
      misstag. Kan i så fall inte göra det ogjort.</p>


      <div style="margin: +1%; width:45%;float:left;">
	<a href="https://www.flickr.com/photos/sigfridlundberg/20165936123" title="CORINNE VIONNE's last slide. She had the last presentation at the International Seminar, Landskrona Photo">
	  <img src="https://farm1.staticflickr.com/698/20165936123_2cc3947975_z.jpg" width="95%" alt=""/>
	</a>
      </div>

      <p>Det <a href="http://www.landskronafoto.org/en/festival/#SEMINARIUMFESTIVAL">Internationella
      symposiet</a> modererades av Marc Prüst (curator och bildredaktör) och
      hade fyra talare</p>

      <ul>
	<li>Michael Famighetti (Aperture Photography Magazine) diskuterade
	olika aspekter där literaturen och texten är relaterade till
	fotografin och bilden,</li>
	<li>Andrea Holzherr (Magnum Photos) diskuterade dokumentär fotografi
	och sanning,</li>
	<li>moderatorn själv höll en presentation om propaganda och fotografi
	i Nordkorea</li>
	<li>Slutligen Corinne Vionnet (bildkonstnär).</li>
      </ul>

      <p>Alla fyra hade intressanta ting att säga. Programmet beskriver
      Holzherr presentation så här:</p> 

      <blockquote>
	<p><em>Photo journalism has undergone fundamental changes in recent
	years. How does Magnum relate to that?  The notion that pictures show
	reality can no longer be taken for granted.</em></p>
      </blockquote>

      <p>Jag är faktiskt väldigt trött på de <em>postmodernas</em> beskrivning
      av dokumentärfotografin. Jag känner inte till någon dokumentärfotograf
      som gör gällande att deras form av fotografi producerar bilder vars
      relation till verkligheten är direkt och okomplicerad. Det är en slags
      ganska låg retorisk teknik att beskriva motståndarens inställning och
      sedan kritisera den. (Jämför, t ex: Kristoffer Arvidsson, Louise
      Wolthers &amp; Niclas Östlind (editors), 2014. <em>Between
      realities. Photography in Sweden 1970–2000</em> Bokförlaget Arena, Lund
      2014).</p>

      <p>Andrea Holzherr gav en glimrande beskrivning av hur både samtida och
      historiska fotografer hanterat autenticitet och sanning i relation till
      ämnen som klass, ojämlikhet och krig och konflikt. Slutligen
      konstaterade hon att hon inte kände någon annan teknik att beskriva
      verkligheten som uppenbart ger ett sannare resultat.</p>

      <p>Corinne Vionnets presentation var nog den mest intressanta. Hon
      utgick från turistiska arketyper eller troféer, det som Susan Sontag
      kallar <q>tourist's photographic trophies</q>. De flesta människor
      känner till platser och byggnader som Lutande tornet, Taj Mahal,
      Goldengatebron, Eiffeltornet osv. Utifrån turistbilder från Google
      images syntetiserade hon drömlika bilder som var och en bestod av 100
      enskilda objekt. Alla av typen <q>Min flickvän vid framför
      Eiffeltornet.</q></p>

    </div>
    <br clear="all"/>
    <p style="text-align: left;"><em><strong>Categories:</strong></em> 
	  <a href="/subjects/structuralwebdesign/">Structural web design</a><br/><em><strong>
		Permalink:
	      </strong></em><a rel="bookmark" href="/entries/2015/08/fotofestival/">http://sigfrid-lundberg.se/entries/2015/08/fotofestival/</a></p>
    <hr width="50%" align="center"/>
  </div>
  <div>
    <h1>Other, not yet obsolete stuff</h1>
    <table class="news">
      <tr>
        <td class="left">2015-05-23</td>
        <td class="left"><a href="/entries/2015/05/exhibits/"><em>Gerillautställning</em></a><br/>Lördagen den 23 maj, 13:00-16:00, Katarina Bangata 25, Södermalm, Stockholm<br/><a href="/subjects/photography/">Photography</a></td>
      </tr>
      <tr>
        <td class="left">2015-05-22</td>
        <td class="left"><a href="/entries/2015/05/witt/"><em>The Times They Are a-Changin'</em></a><br/>Knausgård går till rasande attack på Cyklopernas Land och
  Witt-Brattström Har inte tid att hyckla mer<br/><a href="/subjects/ageing/">Ageing</a></td>
      </tr>
      <tr>
        <td class="left">2015-05-17</td>
        <td class="left"><a href="/entries/2015/05/spidering/"><em>Om sökmaskiner och spindlar</em></a><br/>År 1995 är ett märkesår för mig. Det är då jag bestämmer mig för
  att byta karriär till Internet och programmering.<br/><a href="/subjects/webindexing/">Web indexing</a></td>
      </tr>
      <tr>
        <td class="left">2015-05-12</td>
        <td class="left"><a href="/entries/2015/05/markings/"><em>Vägmärken</em></a><br/>Min Far fick Vägmärken i femtioårspresent för nästan exakt femtio
  år sedan. Jag läser den just nu, och har faktiskt följt mig av och till ett
  par år nu.<br/><a href="/subjects/religion/">Religion</a>,
	<a href="/subjects/essays/">Essays</a>,
	<a href="/subjects/spirituality/">Spirituality</a></td>
      </tr>
      <tr>
        <td class="left">2015-04-20</td>
        <td class="left"><a href="/entries/2015/03/averylongday/"><em>At the end of the day there's another day dawning</em></a><br/>From the life of a trans-national commuter<br/><a href="/subjects/photography/">Photography</a>,
	<a href="/subjects/video/">Video</a></td>
      </tr>
      <tr>
        <td class="left">2015-04-06</td>
        <td class="left"><a href="/entries/2015/04/memories/"><em>Gonna make a sentimental journey
  to renew old memories</em></a><br/>För trettiofem år sen reste vi till Grekland, Gertrud och jag. Vi
  var yngre då än vårt yngsta barn är nu. I veckan som gick återvände
  vi. Trettiofem år är lång tid, mer än halva mitt liv, om trettiofem år är
  vi sannolikt döda.<br/><a href="/subjects/souvenir/">Souvenir</a>,
	<a href="/subjects/photography/">Photography</a>,
	<a href="/subjects/essays/">Essays</a></td>
      </tr>
    </table>
  </div>
</div>
