<div xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml">
  <div>
    <h1 style="font-family: sans-serif; width: 55%; float: left;text-align: left;">The Times They Are a-Changin'</h1>
    <p style="width: 38%; float: left;text-align: right">
      <em>
        <strong>
		Sigfrid Lundberg's Stuff,
	      2015-05-22</strong>
      </em>
    </p>
  </div>
  <div style="clear:both;"> </div>
  <div style="width:100%;">
    <div>

      <div style="margin: +1%; width:60%;float:right;">
	<a href="https://www.flickr.com/photos/sigfridlundberg/12010506654" title="L1006450_v1 by Sigfrid  Lundberg, on Flickr"><img src="https://c2.staticflickr.com/4/3698/12010506654_9248ac88cf_z.jpg" width="100%" alt="L1006450_v1"/></a>
      </div>

      <p>Karl Ove Knausgård går till rasande attack på <a href="http://www.dn.se/kultur-noje/kulturdebatt/karl-ove-knausgards-rasande-attack-pa-sverige/">Cyklopernas
      Land</a> och Ebba Witt-Brattström <a href="http://www.etc.se/kultur-noje/ebba-witt-brattstrom-jag-har-inte-tid-att-hyckla-mer">har
      inte tid att hyckla mer</a>.</p>

      <p>Ingen av de två tillhör de författare som jag brukar läsa. Jag har
      inte läst något i boklängd av någon av dem. Kommer sannolikt inte göra
      det heller. En reflektion:</p>

      <p>Ebba är nästan femton år äldre än Karl. Karl skulle kunna vara
      sladdbarn i Ebbas familj, och kanske teoretiskt en av hennes söner. Jag är bara
      några år yngre än Ebba, och har upplevt en del av det som hon talar om,
      menar jag. För allt det hon talar om handlar faktiskt inte om gender
      eller manligt-kvinnligt eller manlig homo-socialitet. Utan faktiskt om
      ålder.</p>

      <blockquote><q>Kvinnliga genier haussas lyser upp och slocknar, blir
      stjärnor utan stjärnbilder. Det är därför jag kämpar för
      kulturkvinnan. Hela hennes kulturella bagage. Du måste ha hela
      stjärnbilden</q>, säger <a href="http://www.etc.se/kultur-noje/ebba-witt-brattstrom-jag-har-inte-tid-att-hyckla-mer">Ebba
      Witt-Brattström</a>.</blockquote>

      <p>Om du varit en stjärna, eller faktiskt fortfarande är en, så bör du
      veta vid ungefär sextio års ålder om din genialitet kommer att markeras av
      en stjärnbild eller ej. Även en supernova brinner ut och blir till en
      vit dvärg eller ett svart hål. Jag tvivlar inte ögonblick på att många
      fler kvinnor än män <em>inte</em> får en egen konstellation i patriarkatets
      homosociala zodiak, vars kärna ofta utgörs av <a href="http://en.wikipedia.org/wiki/Old_boy_network">the old-boys
      network</a>.</p>

      <p>Om man är en <em>loser</em>, så är man det, oavsett kön, och många
      winners får ingen plats i zodiaken, och det gäller även män. När man
      nått åldern kring de sextio inser man att de professurer man inte fått,
      lär man inte få heller. Det gäller sannolikt även de stolar man inte
      fått i akademier och lärda samfund.</p>

      <p>Samtidigt kan man säga de sanningar man inte tordes tidigare. Det
      förefaller vara just det Ebba håller på med, och hon förtjänar all
      respekt för det även om alla sanningarna kanske inte upplevs som sådana
      av <em>alla</em> andra.</p>

    </div>
    <br clear="all"/>
    <p style="text-align: left;"><em><strong>Categories:</strong></em> 
	  <a href="/subjects/ageing/">Ageing</a><br/><em><strong>
		Permalink:
	      </strong></em><a rel="bookmark" href="/entries/2015/05/witt/">http://sigfrid-lundberg.se/entries/2015/05/witt/</a></p>
    <hr width="50%" align="center"/>
  </div>
  <div>
    <h1>Other, not yet obsolete stuff</h1>
    <table class="news">
      <tr>
        <td class="left">2015-05-22</td>
        <td class="left"><a href="/entries/2015/05/exhibits/"><em>Till morgondagens utställning</em></a><br/>Lördag 23, 13:00-16:00, Katarina Bangata 25, Södermalm, Stockholm<br/><a href="/subjects/photography/">Photography</a></td>
      </tr>
      <tr>
        <td class="left">2015-05-17</td>
        <td class="left"><a href="/entries/2015/05/spidering/"><em>Om sökmaskiner och spindlar</em></a><br/>År 1995 är ett märkesår för mig. Det är då jag bestämmer mig för
  att byta karriär till Internet och programmering.<br/><a href="/subjects/webindexing/">Web indexing</a></td>
      </tr>
      <tr>
        <td class="left">2015-05-12</td>
        <td class="left"><a href="/entries/2015/05/markings/"><em>Vägmärken</em></a><br/>Min Far fick Vägmärken i femtioårspresent för nästan exakt femtio
  år sedan. Jag läser den just nu, och har faktiskt följt mig av och till ett
  par år nu.<br/><a href="/subjects/religion/">Religion</a>,
	<a href="/subjects/essays/">Essays</a>,
	<a href="/subjects/spirituality/">Spirituality</a></td>
      </tr>
      <tr>
        <td class="left">2015-04-20</td>
        <td class="left"><a href="/entries/2015/03/averylongday/"><em>At the end of the day there's another day dawning</em></a><br/>From the life of a trans-national commuter<br/><a href="/subjects/photography/">Photography</a>,
	<a href="/subjects/video/">Video</a></td>
      </tr>
      <tr>
        <td class="left">2015-04-06</td>
        <td class="left"><a href="/entries/2015/04/memories/"><em>Gonna make a sentimental journey
  to renew old memories</em></a><br/>För trettiofem år sen reste vi till Grekland, Gertrud och jag. Vi
  var yngre då än vårt yngsta barn är nu. I veckan som gick återvände
  vi. Trettiofem år är lång tid, mer än halva mitt liv, om trettiofem år är
  vi sannolikt döda.<br/><a href="/subjects/souvenir/">Souvenir</a>,
	<a href="/subjects/photography/">Photography</a>,
	<a href="/subjects/essays/">Essays</a></td>
      </tr>
      <tr>
        <td class="left">2015-03-22</td>
        <td class="left"><a href="/entries/2015/03/tiden/"><em>Varför blir det såhär?</em></a><br/>Hörde på nyheterna idag att USA nu är nästan självförsörjande på
  energi, och att det begåtts två nya mord i Biskopsgården.<br/><a href="/subjects/zeitgeist/">Zeitgeist</a>,
	<a href="/subjects/essays/">Essays</a></td>
      </tr>
    </table>
  </div>
</div>
