<div xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml">
  <div>
    <h1 style="font-family: sans-serif; width: 55%; float: left;text-align: left;">Ack Sverige, Du Sköna</h1>
    <p style="width: 38%; float: left;text-align: right">
      <em>
        <strong>
		Sigfrid Lundberg's Stuff,
	      2014-10-21</strong>
      </em>
    </p>
  </div>
  <div style="clear:both;"> </div>
  <div style="width:100%;">
    <div>
      <div style="margin: +1%; width:50%;float:right;">
	<a href="/entries/2014/10/wallin/wallin.jpg" title="Readers by contry, according to google analytics.">
	  <img src="/entries/2014/10/wallin/wallin.jpg" width="100%" alt="Elisabeth Ohlson Wallin. &quot;Ack Sverige, Du Sköna&quot; Karneval Förlag. Stockholm 2014"/>
	</a>
	<p><small>Elisabeth Ohlson Wallin. <em><a href="http://karnevalforlag.se/bocker/ack-sverige-du-skona">Ack Sverige, Du Sköna</a></em>.
	Karneval Förlag. Stockholm 2014</small></p>
      </div>

      <p>Nu har jag läst Elisabeth Ohlson Wallins bok <em>Ack Sverige, Du
      Sköna</em>. Boken lanserades med hjälp av en en utställning på Galleri
      Kontrast i Stockholm. Jag var där i helgen som gick, och fann
      boken. Utställningen var slut sedan ett bra tag så den missade jag. Nu
      har jag boken.  Hannah Goldstein och Göran Segeholm såg utställningen,
      men missade boken. Lyssna på deras podd: <a href="http://bildradion.se/2014/09/03/avsnitt-87-elisabeth-ohlson-wallin-vad-ar-det-vi-inte-fattar/">Elisabeth
      Ohlson Wallin – Vad är det vi missar?</a></p>

      <p>Alla gillar inte allt. Man behöver inte tycka om Wallins böcker eller
      utställningar, och jag skall inte uttala mig om hennes tidigare
      arbete. Det enda av det jag känner var hennes kontroversiella bildserie <a href="http://sv.wikipedia.org/wiki/Ecce_Homo_%28utst%C3%A4llning%29">Ecce
      Homo</a> som visades i Uppsala domkyrka 1998.</p>

      <p>Goldstein och Segeholm noterar Wallins kändisskap, och antyder att
      hon genom det kommer alltför lätt undan med bilder vars tajming och
      komposition nästan är amatörmässig och som är fyllda av emotionella
      klichéer. Som när människor passerar romska tiggare utan att visa ett
      uns av empati.</p>

      <p>Boken handlar om just de dilemma som präglar vår tid. De fattigare
      blir fattigare, utslagningen ökar. Människor bryter upp och försöker
      finna sitt uppehälle någon annan stans.</p>

      <p>Folk från Irak, Syrien, Ukraina, Somalia, Rumänien, Bulgarien söker
      möjligheter för värdigare liv. Undan klimatförändringar, krig, fattigdom
      och rasism.</p>

      <div style="margin: +1%; width:50%;float:left;">
	<a href="/entries/2014/10/wallin/accordeoniste.jpg" title="L'Accordeoniste">
	  <img src="/entries/2014/10/wallin/accordeoniste.jpg" width="100%" alt="L'Accordeoniste"/>
	</a>
	<p><small>L'Accordeoniste. Romsk gatumusiker i Lund, hösten 2014.</small></p>
      </div>

      <p>Solidaritet och klassmedvetande bryter samman till följd av att vi
      utsätts för stenhård propaganda om att vi alla är medelklass och bör
      unna oss en resa till Thailand om sommaren och en ny iPhone. Den romske
      hemlöse tiggaren kommer nog att hänga här länge än, eftersom hen nog
      inte kan skaffa bröd till familjen på så många andra sätt.</p>

      <p>Överallt försöker de människor som långsamt är på väg neråt på det
      sluttande planet försvara vad de upplever som sina rättmätiga
      privilegier genom att sparka neråt.</p>

      <p>Och visst vill vi kunna fortsätta med armoteringsfria bolån?</p>

      <p>Jag tycker att Wallins bok är helt glimrande, och den handlar helt
      enkelt om dessa förändringarna i samhället. Hennes fotografi är helt
      ändamålsenlig, och hon gör det dokumentär- och gatufotografer bör
      göra. Hon har samlat ett omfattande material och koncentrerat sig på
      projektet under flera års tid. Sverige har gott om bra fotografer, men
      hur många av dem vågar sig på dessa brännande samtida problem?</p>

      <p>Så, om det är något Goldstein och Segeholm missat, så är att tiden
      ändrats.</p>

    </div>
    <br clear="all"/>
    <p style="text-align: left;"><em><strong>Categories:</strong></em> 
	  <a href="/subjects/photography/">Photography</a>,
	    <a href="/subjects/essays/">Essays</a>,
	    <a href="/subjects/art/">Art</a><br/><em><strong>
		Permalink:
	      </strong></em><a rel="bookmark" href="/entries/2014/10/wallin/">http://sigfrid-lundberg.se/entries/2014/10/wallin/</a></p>
    <hr width="50%" align="center"/>
  </div>
  <div>
    <h1>Other, not yet obsolete stuff</h1>
    <table class="news">
      <tr>
        <td class="left">2014-09-14</td>
        <td class="left"><a href="/entries/2014/09/language/"><em>Questions after twenty years on the web</em></a><br/>I have had this site since 1995, but the oldest parts are in fact
  from 1994, which makes twenty years of presence on the web. There are a lot
  of thoughts around this. For example, should I keep the site or through it
  away? If I keep it, should I stick to having English as its main language?<br/><a href="/subjects/colophon/">Colophon</a>,
	<a href="/subjects/internet/">Internet</a></td>
      </tr>
      <tr>
        <td class="left">2014-09-03</td>
        <td class="left"><a href="/entries/2014/09/granite/"><em>Granite is hard</em></a><br/>He sat on his knees and started to penetrate the tiles with hammer
  and chisel<br/><a href="/subjects/essays/">Essays</a>,
	<a href="/subjects/images/">Images</a>,
	<a href="/subjects/photography/">Photography</a></td>
      </tr>
      <tr>
        <td class="left">2013-09-09</td>
        <td class="left"><a href="/entries/2013/06/evenwider/"><em>With a full frame sensor my lenses become wider</em></a><br/>This is an addendum to my earlier review of the 15mm Super-Wide
  Heliar lens<br/><a href="/subjects/images/">Images</a>,
	<a href="/subjects/lenses/">Lenses</a>,
	<a href="/subjects/photography/">Photography</a></td>
      </tr>
      <tr>
        <td class="left">2012-11-18</td>
        <td class="left"><a href="/entries/2012/07/biogon/"><em>Biogon T* 2,8/25 ZM: Portrait of a lens</em></a><br/>This is one of the very sharpest lenses made by mankind.<br/><a href="/subjects/images/">Images</a>,
	<a href="/subjects/lenses/">Lenses</a>,
	<a href="/subjects/photography/">Photography</a></td>
      </tr>
      <tr>
        <td class="left">2012-11-18</td>
        <td class="left"><a href="/entries/2012/07/sonnar/"><em>Zeiss ZM 50mm f1.5 C-Sonnar: Portrait of a lens </em></a><br/>The 50mm Sonnar f1.5 is a transplant from the Contax rangefinder
  world. A real classic there. Also, it is indeed a personality with a
  focus shift.<br/><a href="/subjects/images/">Images</a>,
	<a href="/subjects/lenses/">Lenses</a>,
	<a href="/subjects/photography/">Photography</a></td>
      </tr>
      <tr>
        <td class="left">2012-11-18</td>
        <td class="left"><a href="/entries/2012/07/heliar/"><em>Voigtländer 15mm f/4.5 Super Wide Heliar: A portrait of a lens</em></a><br/>Super-wide Heliar was the first M Mount lens I bought. I have used
  it extensively, in particular on my Olympus E-P2. But I still use it over and
over again.<br/><a href="/subjects/images/">Images</a>,
	<a href="/subjects/lenses/">Lenses</a>,
	<a href="/subjects/photography/">Photography</a></td>
      </tr>
    </table>
  </div>
</div>
