<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1" ?>
<!DOCTYPE TEI.2 SYSTEM 'http://sigge.lub.lu.se/tei/tei2.dtd' [
<!ENTITY % TEI.XML "INCLUDE" >
<!ENTITY % TEI.prose "INCLUDE" >
<!ENTITY % TEI.linking "INCLUDE" >
<!ENTITY % TEI.figures "INCLUDE" >
<!ENTITY ndash "<ndash/>" >
<!ENTITY mdash "<mdash/>" >
<!ENTITY approx "<approx/>" >
<!ENTITY rcsid "$Id$"  >
<!ENTITY revision "$Revision$ $Date$"  >
]>

<TEI.2>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Förslag till policy för digitaliseringsprojekt inom Lunds
        Universitets Bibliotek</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
	<p>Lund University Libraries</p>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p>No source</p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change>
	<date>$Date$</date>
	<respStmt>
	  <name>$Author$</name>
	</respStmt>
	<item>$Revision$</item>
      </change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <titlePage TEIform="titlePage">

	<docTitle>
	  <titlePart>Förslag till policies för digitaliseringsprojekt
         inom Lunds Universitets Bibliotek</titlePart>
	</docTitle>

	<byline TEIform="byline">av
           <docAuthor>Sigfrid Lundberg</docAuthor>
        </byline>

      </titlePage>

      <div type="abstract">
  	<p>Digital arkivering är att bereda serverplats för
        information om oss, vår tid och vår historia för våra barn och
        deras efterkommande.  Detta dokument beskriver
        förutsättningarna för digitalisering, lagring och arkivering
        samt elektronisk publicering av olika samlingar inom Lunds
        universitet och dess bibliotek.  Särskild vikt läggs vid att
        utveckla en finansieringsmodell för lagring,
        tillgängliggörande och bevarande.</p>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div1>
	<head>Inledning</head> 

	<p rend="noindent">
       <seg rend="dropcap">S</seg><seg rend="smallcaps">yftet med detta</seg>
        dokument<note>
           <p rend="noadjust">
            <hi rend="bold">Tillgängligt som:</hi>
             http://www.lub.lu.se/~siglun/laurentius/digitaliserings_policy.pdf
             <hi rend="bold">Version:</hi> &revision;
           </p>
        </note> är inte att motivera behovet av digitala arkiv;
        det räcker att konstatera att vi lever med en tidsinställd bomb.
        När den detonerar skattar viktig information åt förgängelsen.
        Vilken information som är mest hotad lämnar jag därhän.
        Inte heller diskuterar jag alla viktiga bibliografiska eller
        tekniska spörsmål om hur ett arkiv bör göras sök- och
        navigeringsbart eller vilka filformat som bör användas.
        Detta är i sig centrala frågor som måste dokumenteras för
        varje samling.</p>

        <p>I stället koncentrerar jag mig på bevarandet som affärsidé,
        och hur möjliga strategier för detta slags verksamhet kan
        eller bör beskrivas. Inledningsvis spenderar jag en del
        utrymme på att klargöra några självklarheter som rör det
        digitala bevarandets väsen och dessutom ytterligare lite på
        vad bevarande inte är och aldrig kan bli. Till slut formulerar
        jag en finansieringsmodell för verksamheten utifrån de
        premisser jag formulerat.</p>

        <p>Jag beskriver också, i Appendix A, hur
        Biblioteksdirektionens infrastruktur ser ut idag, och hur vi
        tänker oss att kunna etablera nya arkiv till rimlig
        kostnad.</p>

	<div2>
	  <head>Att etablera ett arkiv innebär ett förvärv</head>

	  <p rend="noindent">På samma sätt som förvärvet av en
	  boksamling innebär att att den måste katalogiseras, och
	  sättas på en hylla där informationen i samlingen kan
	  återvinnas, måste informationen i ett digitalt arkiv
	  katalogiseras och ges en serverplats.</p>
	</div2>

	<div2>
	  <head>Arkiverat material måste förses med metadata</head>

	  <p rend="noindent">Att bevara något som inte i någon mening
	  är katalogiserat är digitalt självmord. Som ett minimum måste
	  det i likhet med okatalogiserat tryck, sorteras, dateras och
	  förses med någon form av etikett.</p>

	</div2>

	<div2>
	  <head>Förvärv innebär att en förvärvspolicy måste etableras
	  och att ett digitaliserat bestånd måste underhållas</head>

	  <p rend="noindent">I en värld med begränsade resurser, både
	  när det gäller tid och pengar måste man välja. Vad är
	  angeläget? Sannolikt bör en referensgrupp etableras för
	  detta. Några punkter att ta i beaktande är:</p>

	  <list>
	    <item>Anknytning till Lunds universitet.<note><p>Det är
	    sannolikt att ingen annan kommer att bry sig mer om
	    vårt material än vi själva. Anknytningen kan bestå i att
	    objekten ingår i våra samlingar eller att de har med vår
	    verksamhet i dag eller i förgången tid att
	    göra.</p></note></item>

	    <item>Kondition. Känsligt material äger företräde;
	    existerar digitala surrogat behöver inte orginalen
	    utsättas för slitage och smutsigt tummande.</item>

	    <item>Förväntat intresse från allmänhet såväl som från
	    forskarsamfund och akademisk utbildning. Material som kan
	    tänkas vara intressant även utanför den akademiska bondbyn
	    Lund har företräde.</item>

	    <item>Prioritet ges åt överföring av material till
	    maskinläsbar text snarare än enbart bevarande av
	    bilder.</item>

	    <item>Intresse ur tekniskt eller bibliografiskt
	    perspektiv. Projekt som utvecklar personalens kompetens
	    och skänker arbetsglädje.</item>
	  </list>

	  <p rend="noindent">Slutligen måste sannolikt allt
	  förvärv, trots allt, vid någon tidpunkt kompletteras
	  med gallring.</p>

	</div2>

	<div2>
	  <head>Själva arkiveringen kostar mer än driften</head>

	  <p rend="noindent">Det är etableringen av ett nytt arkiv,
	  eller när ett objekt införlivas i en samling som är
	  förknippat med kostnader. Resten är i princip att byta
	  magnetband vid  säkerhetskopiering. Och att med någon
	  regelbundenhet byta ut obsolet hårdvara.</p>
	</div2>

	<div2>
	  <head>Administration av <soCalled>lånekort</soCalled>
           är inte önskvärd</head>

	  <p rend="noindent">En administrativ apparat runt våra
	  arkivtjänster är en oacceptabel kostnad. Jag kan man tänka
	  mig att vi begränsar offentlig tillgänglighet till ett fåtal
	  IP-nummer, någon domän eller via Universitetets standard
	  LDAP-lösningar, men inte något mer sofistikerat än så.</p>

	  <p>Biblioteken inom vårt nätverk har material av olika slag
	  som med olika behov av bevarande, och en del av det kan
	  behöva digitalt bevarande. Material som av olika
	  upphovsrättsliga eller integritetsrelaterade anledningar
	  kräver skydd, bör antingen inte digitaliseras eller bevaras
	  tillsammans med sin kataloginformation på magnetband eller
	  på en avstängd dator. Vilket också är en policy.</p>

	</div2>

	<div2>

	  <head>Ett arkiv är inte ett webbhotell</head>

	  <p rend="noindent">Ett digitalt arkiv har som ett av sina
	  viktigaste mål att bevara något. Hörs på namnet, skulle jag
	  vilja säga. Vem, om någon, som har behov av det bevarade,
	  och när, kan man inte säkert veta i förväg.</p>

	  <p>Ett webbhotell kännetecknas av att kunder hyr serverplats
	  för att tillgängliggöra information <emph>i
	  dag</emph>. Härav följer att ett arkiv inte kan bli ett
	  webbhotell. Sådana debiterar per månad, under en
	  tidsbegränsad abonnemangsperiod.
	  <emph>Vi måste debitera per evighet. Och göra vårt bästa för
	  att försöka leva upp till vad det innebär.</emph></p>

	</div2>

      </div1>

      <div1>
	<head>Förslag till policy</head>

	<p rend="noindent">Att digitalisera och bevara material i
        digital form bör bli en vardagssyssla.  När vi bereder plats
        för en samling skall den sedan finnas tillgänglig
        (förhoppningsvis) i evärdelig tid.</p>

	<p>Vi kan särskilja två typer av verksamheter,
	<emph>projekt</emph> respektive <emph>program</emph>. I detta
	sammanhang har ett projekt har som mål att digitalisera ett
	givet kvantum information, och publicera detta. När det är
	gjort återstår att se till att arkivet hålls tillgängligt. Ett
	program är ett projekt utan slut. Det vill säga, det material
	som skall digitaliseras är stadd i kontinuerlig tillväxt.</p>

        <p>Gemensamt för båda är att vi söker pengar tillsammans med
        våra partners (eller debiterar dem) för den <emph>extra</emph>
        kostnad det innebär att vi lägger upp samlingen. För projekt
        tar vi betalt en gång, och objekten införlivas i
        <emph>våra</emph> samlingar. Ett program innebär en
        kontinuerlig merkostnad, och måste, så länge samlingen växer, ha
        en budget för att bekosta inläggningen. Annars finns i princip
        inga skillnader mellan projekt och program. De resulterande
        samlingarna underhålls enligt samma principer, det må vara
        medeltida handskrifter eller flygfoton. <emph>Vi bör inte
        acceptera någon form av tidsbegränsade kontrakt när det gäller
        tillgänglighet för materialet.</emph> Här gäller antingen
        målet evigt liv, eller någon framtida gallringspolicy. Fast
        det senare är en annan historia.</p>

        <p>I skrivande stund kan vi inte förvänta oss att få
        finansiering för ett stadigvarande
        digitaliseringsprogram. Därför bör vi debitera tre års drift
        för varje projekt, och därvid hoppas på att bidragen från alla
        digitaliseringsprojekt i viss mån kan betala det allmänna
        underhållet för den infrastruktur vi bygger upp.</p>

	<p>Katalogisering är en tidskrävande syssla. Men principen är
	klar enligt min mening: Utan relevant bibliografiskt arbete
	inkluderat i ett projekt, inget arkiv.</p>

        <p>Vi utvecklar även användargränssnitt för dessa tjänster. I
        dem framgår det med hjälp av ikoner, bakgrundstexter och
        dylikt vilka som äger och förvaltar orginalsamlingen.
        Därutöver utvecklar vi även databassystem som möjliggör
        navigering och sökning. Hur databaserna utformas beror på
        vilken typ av material som digitaliserats. Filosofin härvidlag
        är att systemen måste vara enkla och funktionsdugliga, men vi
        avstår helst från alla typer av gränssnitt som utnyttjar
        alltför futuristiska egenskaper hos webbklienter. Vi måste ha
        hållbara lösningar som kan förväntas fungera på egen hand
        under många år.</p>

      </div1>

    </body>

    <back>
      <div type="appendix">
	<head>Appendix A. Infrastruktur för arkiv och digitalisering</head>

	<p rend="noindent">Inom Laurentiusprojektet<note
        place="unspecified" anchored="yes" TEIform="note">
             <bibl default="NO" TEIform="bibl">
               <author>Nylander, Eva</author>
               <author>Borell, Mattias</author>
               <author>Lundberg, Sigfrid</author>
               <title>
                 <xref to="http://laurentius.lub.lu.se">
                    S:t Laurentius Digital Manuscript Library
                 </xref>
                </title>
                <publisher TEIform="publisher">
                  Lund University Libraries</publisher>
                  <date>2002</date>
               </bibl>
            </note>     

        har vi anskaffat en snabb SUN Enterprise serverdator med
	dubbla processorer och rejäla diskar. Utrymmet är runt 1 TB
	(&approx; 1000 GB). Sytemet är snabbt och optimerat för
	ändamålet. För säkerhetskopiering finns en juke-box med
	magnetband och en robot som sköter byte av band. Det är min
	bedömning att Laurentius' infrastruktur har många års
	återstående livslängd.</p>

	<p rend="noindent">Ett antal nya bevaringsprojekt är
	tilltänkta för denna infrastruktur. Några program har inte
	formulerats.</p>

	<list>

          <item>Handskrifterna kör där redan.</item>

	  <item>Jarringsamlingen. Digitalisering av en stor samling
	  handskrifter på arabiska, persiska men framför allt på det
	  uighuriska språket insamlade av ambassadör Gunnar
	  Jarring.</item>

          <item>Esse Ericssons arkeologiska flygfoton.</item>

	  <item>Eventuellt drottning Kristinas handskrifter (enbart
	  katalogen) vid Vatikanbiblioteket.</item>

	  <item>Eventuellt andra digitaliserade flygbilder och
	  lantmäterikartor från <seg
	  rend="smallcaps">gis</seg>-centrum.</item>

	  <item>annat ...</item>

	</list>

	<p rend="noindent">Allt detta kan inte få plats på denna
	server. Tanken är att komplettera den med ytterligare,
	billigare lagring av de digitala orginalen. Dessa förvaras
	okomprimerat direkt i datorns filsystem i TIFF-format och
	kräver mellan 20 och 60 MB per bild. De enskilda bildernas
	filnamn knyter dem till metadata i <seg
	rend="smallcaps">xml</seg>, som ju som ett strukturerat
	textformat är beständigt.</p>

	<p>Från rätt inköpskälla kostar ett bestyckat diskkabinett för
	att hålla 1.5 &ndash; 2.0 TB runt
	150.000:&ndash;. Laurentiusdatorn går enligt uppgift inte att
	koppla till ytterligare diskar, däremot kan man låta varje
	nytt större arkiv skötas av en enklare PC, och på de billiga
	diskarna lagra de stora orginalen vars material är viktigt men
	sällan efterfrågat i jämförelse med de komprimerade bilderna
	som kommer att förvaras på Laurentius, vars kapacitet är snart
	sagt obegränsad för detta ändamål.</p>

	<p>Förutsättningarna är med andra ord mycket
        goda för att såväl lagra, som hantera stora elektroniska
        arkiv.</p>

	<p>För Jarringsamlingen har vi sökt 400.000:&ndash;
        för såväl bildhantering och hårdvara här på
        <seg rend="smallcaps">(lub).</seg>
        Digitaliseringen sköts på en
        separat post i budgeten nere på Helgonabacken. Projektet har
        också poster för katalogisatör (Helgonabacken)
        och <seg rend="smallcaps">xml</seg>-stöd
        till denne <seg rend="smallcaps">(lub).</seg></p>

	<p>Vi har tänkt en liknande prislapp för lagring i fallet Esse
	Ericsson. IK Foundation kommer själva att ombesörja
	katalogiseringen av bilderna, men vi vill samordna sökmaskinen
	med <seg rend="smallcaps">gis</seg>-centrum.</p>

      </div>

    </back>

  </text>

<!-- http://www.kb.se/Sekr/ABM_yttrande.pdf -->
<!-- http://www.regeringen.se/galactica/service=irnews/action=obj_show?c_obj_id=45873 -->

</TEI.2>
