<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?>
<!DOCTYPE article PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.1.2//EN"
  "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.1.2/docbookx.dtd" [
]>

<?xml-stylesheet
      href="./db_special.xsl"
      type="text/xsl"
      media="screen"
      title="default" ?>
<!--

$Id$

Last changed $Date$ by $Author$

-->

<article lang="sv">
  <articleinfo>
    <title>Problemområden som i Xerxes och Scripta</title>
    <author>
      <firstname>Sigfrid</firstname>
      <surname>Lundberg</surname>
    </author>
    <affiliation>
      <orgname>Biblioteksdirektion, Lunds universitet</orgname>
    </affiliation>
      <revhistory>
      <revision>
	<revnumber>$Revision$</revnumber>
	<date>$Date$</date>
	<authorinitials>$Author$</authorinitials>
      </revision>
    </revhistory>
    <indexterm>
      <primary><ulink url="documentation.xml">Documentation</ulink></primary>
      <seealso><ulink url="cataloging-tool.xml">Cataloging tool</ulink></seealso>
    </indexterm>
  </articleinfo>

  <sect1  id="top">
    <title>Problemområden</title>

    <para>Tyvärr är det ganska omöjligt att identifiera problemområden som ännu
      är okända, d.v.s. av "Jessica Andersson"-karaktär. Dessa
      överraskningsproblem är de generellt mest allvarliga och de som kanske
      kräver de snabbaste lösningarna. Några kända, mer allmänna och
      vardagliga problemområden där dokumentation, om en sådan är möjlig,
      skulle underlätta är nedan­stående:</para>

    <sect2  id="high-priority">
      <title>Hög prioritet</title>

      <sect3 id="scripta-xerxes-connection">
	<title>Kopplingen till Scripta</title>

	<para>Vilka funktioner hänger ihop med Scripta? Vilka ändringar ger
	  genomslag i båda systemen? Vilka ändringar slår inte igenom
	  automatiskt i båda systemen men måste ändå hållas intakta
	  (t.ex. ämnesklassningarna)?</para>
      </sect3>

      <sect3 id="file-import">

	<title>Import av filer</title>
	
	<para>Till Xerxes importeras filer från olika databaser (Olle – 
	  Ekonomihögskolan samt Campus Helsingborg). Hur sker denna import? Vem
	  är kontaktpersoner på andra "sidan" om det uppstår fel?</para>

      </sect3>

      <sect3 id="file-export">

	<title>Export av filer</title>

	<para>Överföringen av filer till Uppsök – hur går den till?</para>

	<para>Åtkomst av filer som ligger "utanför" Xerxes
	  Nedteckning av hur man kommer åt gamla filer från Social- och
	  beteende­vetenskapliga biblioteket.</para>

      </sect3>

      <sect3 id="user-interface">

	<title>Första sidan</title>

	<para>Hur ändrar man innehållet på första sidan? </para>

      </sect3>

      <sect3 id="cataloging-tool">
	<title>Ändringar i inläggningsformuläret</title>

	<para>Vem kan ändra i detta? Var gör man det? Hur gör man det? Behovet av
	  ändringar gäller inte enbart att ändra i texten utan även hur man
	  t.ex. lägger in nya sidor med nya funktioner (exempelvis en sida där
	  inläggaren lämnar ett godkännande för publicering på nätet).</para>

      </sect3>

      <sect3 id="search-form">

	<title>Sökformulär</title>

	<para>Hur ändrar man sökfälten? Vilka fält är egentligen sökbara? Vilka
	  kort­kommandon kan man använda för att söka på speciella fält
	  (exempel: TI= titel o.s.v.)?</para>

      </sect3>

      <sect3 id="character-encodings">
	<title>"Teckenanvändningen"</title>
	
	<para>Vilka tecken hanterar systemet och vilka känner det inte igen? Varför
	  fungerar det inte när vissa granskare inte lägger in vanliga tecken
	  som den borde känna igen som å, ä och ö (är det ett
	  Mac-problem)?</para>

      </sect3>

    </sect2>

    <sect2 id="lower-priority">

      <title>Lite lägre prioritet</title>

      <sect3 id="search-system">
	<title>Hur sker sökningar i systemet</title>

	<para>Sökningar ger ofta konstiga resultat. Detta sker dels ute i
	  användargränssnittet där främst trunkeringar verkar ge upphov till
	  fel. Dels gäller det sökmöjligheten för granskare. De nya alternativa
	  sökfälten fungerar oftast inte alls.</para>

      </sect3>

      <sect3 id="translation-of-cataloging-tool">
	<title>Alternativt inläggningsformulär</title>

	<para>Hur lägger man in ett alternativt svenskt
	  inläggningsformulär.</para>

      </sect3>

      <sect3 id="filtering">

	<title>Möjligheter för filtrering</title>

	<para>Det finns ett behov av att kunna filtrera i sökmängder
	  (uppsatsnivå o.s.v.).</para> 

      </sect3>

      <sect3 id="list-courses">
	<title>Att ta ut "listor" på uppsatser i Xerxes</title>

	<para>Det har varit mycket buggar i dessa och rapporter om att länkarna bara
	  fungerar ibland.</para>

      </sect3>

      <sect3 id="urkund">
	<title>"Urkunds-stödet"</title>

	<para>Om, mot all förmodan, problemen med företaget skulle lösa sig måste vi
	  kunna börja exportera filer dit om institutionerna önskar det.</para>

      </sect3>
    </sect2>

    <sect2 id="other-problems">
      
      <title>Andra problem</title>

      <para>Dessa punkter i vår "Att göra"-lista förstår jag inte riktigt och har
	därför inte heller koll på huruvida de behöver dokumenteras.</para>

      <para>"Tiny MCE för html-editering av abstract och titlar"</para>

      <para>"PHP:a så att default-cookie för språkval i Xerxes och Scripta sätts
	till svenska, istället som nu (engelska)"</para>

    </sect2>

    <sect2 id="general-cooment">

      <title>Allmän kommentar</title>

      <para>Till avslutning skulle vi vilja poängtera något som i det här
	avseendet delvis måste betraktas som allmänna sidospår. Eftersom
	diskussionen berör vilka "problemområden" som finns rörande de
	aktuella systemen skulle vi ändå vilja påkalla lite uppmärksamhet till
	dessa påståenden. Vår uppfattning är att mycket av den grundläggande
	problematiken (i åtminstone Xerxes och Scripta) borde bearbetas med
	dessa tankar mer i fokus. Inte minst när man arbetar med att ta fram
	ett nytt system och därför har en möjlighet att beakta det från
	början.</para>

      <para>Perspektiv på slutanvändningen av systemen
	Vi upplever att ett perspektiv som väldigt sällan diskuteras är
	meningen med dessa tjänster. Vad är syftet/ändamålet med dem, vilka är
	de slutliga mål­grupperna, vilka sökbehov har olika målgrupper,
	o.s.v. Denna diskussion saknas, som vi ser det, i det dagliga arbetet
	och detta gör också att arbetet med tjänsterna blir lite snedvridet åt
	inläggningsproblematiken (även om utformningen av
	inläggningsformuläret naturligtvis borde vara kopplat till
	slutanvändningen av systemen).</para>

      <para>Vi upplever att det är väldigt lätt att fokusera på problemen med
	inläggnings­proceduren eftersom vi där har en hyfsat tydlig
	"användargrupp" (författare och granskare) som åtminstone ibland
	lämnar feedback. Den stora användar­gruppen, som är de egentliga
	slut­användarna, är betydligt mer anonym och deras åsikter och behov
	når kanske inte alltid fram till BD. Det gör dem dock inte mindre
	viktiga och vi har kanske också ett ännu större ansvar att självmant
	ha deras perspektiv i fokus.</para>

      <para>Ställa krav på inläggarna av material
	Systemen ska naturligtvis vara utformade på ett sätt så att de är
	enkla och tilltalande att lägga in material i. Samtidigt anser vi att
	det även måste vara en självklarhet att vi kan ställa krav på dem som
	lägger in material (både den enskilde inläggaren och på
	granskarna). Detta för att se till att materialet läggs in på ett
	ändamålsenligt sätt för slutanvändningen. Det är vi som har ett ansvar
	för att helheten i systemen blir genomtänkt och bra vilket kräver att
	vi också kan styra inläggningen.
    </para>

    </sect2>
  </sect1>

<!--

$Log$
Revision 1.1  2009/06/29 11:08:34  sigfrid
Initial revision

Revision 1.1  2005/06/30 10:11:24  sigge
Initial revision


-->

</article>