<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<entry xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/">
  <author>
    <name>Sigfrid Lundberg</name>
  </author>
  <title>Ack Sverige, Du Sköna</title>
  <link href="/entries/2014/10/wallin/"/>
  <summary>Nu har jag läst Wallins bok Ack Sverige, Du Sköna</summary>
  <content type="xhtml">
    <div xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml">
      <div style="margin: +1%; width:50%;float:right;">
	<a href="/entries/2014/10/wallin/wallin.jpg"
	   title="Readers by contry, according to google analytics.">
	  <img
	      src="/entries/2014/10/wallin/wallin.jpg"
	      width="100%"
	      alt="Elisabeth Ohlson Wallin. &quot;Ack Sverige, Du Sköna&quot; Karneval Förlag. Stockholm 2014"/>
	</a>
	<p><small>Elisabeth Ohlson Wallin. <em><a href="http://karnevalforlag.se/bocker/ack-sverige-du-skona">Ack Sverige, Du Sköna</a></em>.
	Karneval Förlag. Stockholm 2014</small></p>
      </div>

      <p>Nu har jag läst Elisabeth Ohlson Wallins bok <em>Ack Sverige, Du
      Sköna</em>. Boken lanserades med hjälp av en en utställning på Galleri
      Kontrast i Stockholm. Jag var där i helgen som gick, och fann
      boken. Utställningen var slut sedan ett bra tag så den missade jag. Nu
      har jag boken.  Hannah Goldstein och Göran Segeholm såg utställningen,
      men missade boken. Lyssna på deras podd: <a
      href="http://bildradion.se/2014/09/03/avsnitt-87-elisabeth-ohlson-wallin-vad-ar-det-vi-inte-fattar/">Elisabeth
      Ohlson Wallin – Vad är det vi missar?</a></p>

      <p>Alla gillar inte allt. Man behöver inte tycka om Wallins böcker eller
      utställningar, och jag skall inte uttala mig om hennes tidigare
      arbete. Det enda av det jag känner var hennes kontroversiella bildserie <a
      href="http://sv.wikipedia.org/wiki/Ecce_Homo_%28utst%C3%A4llning%29">Ecce
      Homo</a> som visades i Uppsala domkyrka 1998.</p>

      <p>Goldstein och Segeholm noterar Wallins kändisskap, och antyder att
      hon genom det kommer alltför lätt undan med bilder vars tajming och
      komposition nästan är amatörmässig och som är fyllda av emotionella
      klichéer. Som när människor passerar romska tiggare utan att visa ett
      uns av empati.</p>

      <p>Boken handlar om just de dilemma som präglar vår tid. De fattigare
      blir fattigare, utslagningen ökar. Människor bryter upp och försöker
      finna sitt uppehälle någon annan stans. Överallt försöker de människor
      som långsamt är på väg neråt på det sluttande planet försvara vad de
      upplever som sina rättmätiga privilegier genom att sparka neråt.</p>

      <p>Folk från Irak, Syrien, Ukraina, Somalia, Rumänien, Bulgarien söker
      möjligheter för värdigare liv. Undan klimatförändringar, krig, fattigdom
      och rasism.</p>

      <div style="margin: +1%; width:50%;float:left;">
	<a href="/entries/2014/10/wallin/accordeoniste.jpg"
	   title="L'Accordeoniste">
	  <img
	      src="/entries/2014/10/wallin/accordeoniste.jpg"
	      width="100%"
	      alt="L'Accordeoniste"/>
	</a>
	<p><small>L'Accordeoniste. Romsk gatumusiker i Lund, hösten 2014.</small></p>
      </div>

      <p>Solidaritet och klassmedvetande bryter samman till följd av att vi
      utsätts för stenhård propaganda om att vi alla är medelklass och bör
      unna oss en resa till Thailand om sommaren och en ny iPhone och att vi
      nog vill kunna fortsätta med armoteringsfria bolån. Den romske hemlöse
      tiggaren kommer nog att hänga här länge än, eftersom hen nog inte kan
      skaffa bröd till familjen på så många andra sätt.</p>

      <p>Jag tycker att Wallins bok är helt glimrande, och den handlar helt
      enkelt om dessa förändringarna i samhället. Hennes fotografi är helt
      ändamålsenlig, och hon gör det dokumentär- och gatufotografer bör
      göra. Hon har samlat ett omfattande material och koncentrerat sig på
      projektet under flera års tid. Sverige har gott om bra fotografer, men
      hur många av dem vågar sig på dessa brännande samtida problem?</p>

      <p>Så, om det är något Goldstein och Segeholm missat, så är att tiden
      ändrats.</p>

    </div>
  </content>
  <dc:date>2014</dc:date>
  <category label="photography" term="Photography"/>
  <category label="essays" term="Essays"/>
  <category label="art" term="Art"/>
  <updated>2014-10-21T16:58:54+01:00</updated>
  <id>http://www.sigfrid-lundberg.se/entries/2014/10/wallin/</id>
  <!--
      $Revision$
      $Id$
  -->
</entry>
