<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?>
<div type="display" rend="box">
  <head>Exampel 3. Strindbergsbrevet i Exempel 2 i klartext</head>
  <div>
    <opener>
      <address>
	<addrLine>Till</addrLine>
         <name
	reg="Strindberg, Kerstin"
         type="person">Kerstin Strindberg</name>
    </address>
    <dateline>
      <name type="place">Lund</name> <date value="1897-03-29">29 Mars 1897</date>
    </dateline>
    <salute>Kära stackars Lilltösen,</salute>
  </opener>
  <p>Du har varit sjuk, har haft det svårt och jag
    trodde du var ond. Förlåt! Men jag anade det,
    kände det. Den natten du sjuknade drömde jag,
    att jag såg dig falla ned från en trädtopp,
    du föll från gren till gren; men när jag full
    av ängslan kom springande, satt du helt lugnt på
    nedersta grenen. Alltså tur i sista ögonblicket.</p>
  <p>Vad säger
    <name type="person"
      reg="Uhl, Frida">Frida</name>-mamma om din sjukdom?
  </p>
  <p><name type="person"
      reg="Uhl, Marie">Mormor</name> har rätt:
    livet förgår och det bästa få vi
    ej njuta. Vi leva var och en i sin ödemark,
    främmande för varandra, åtskils, ansatta av
    samvetsagg. Så kan våra öden länkas.</p>
  <p>Här händer ingenting. Har tråkigt,
    då jag icke kan arbeta; väntar bara på
    ett slut, vilket som helst, i eländet.</p>
    <p>Våren har gått sin väg, luften är svart
      som i november; regn som i oktober.
      Kallt som i december.</p>
    <closer>
      <salute>Lev väl!</salute>
      <signed>Pappa <name type="person"
	  reg="Strindberg, August">August</name>.</signed>
    </closer>
  </div>
</div>
