<?xml version="1.0" encoding="iso-8859-1" ?>
<body>
  <div1 type='act' n='1'>
    <head>Handlingen i Grevens kök, Midsommarnatten</head>

    <stage>Kristin står vid spisen och steker i en stekpanna; hon är klädd i
      ljus bomullsklänning och har ett köksförkläde framför sig; Jean kommer in
      klädd i livré; bärande ett par stora ridstövlar med sporrar som han
      ställer ifrån sig på en synlig plats på golvet. </stage>

    <sp><speaker>JEAN</speaker>
      I kväll är fröken Julie galen igen; komplett galen!</sp>

    <sp><speaker>KRISTIN</speaker>
      Så, är han här nu?</sp>

    <sp><speaker>JEAN</speaker>
      Jag följde greven till station, och när jag kom tillbaka förbi logen,
      gick jag in och dansade. Och så får jag se fröken anföra dansen med
      skogvaktaren. Men när hon blir varse mig, rusar hon direkt i mina armar
      och bjuder opp mig, till damernas vals. Och sen har hon valsat så - att
      jag aldrig varit med om dylikt. Hon är galen!</sp>

    <sp><speaker>KRISTIN</speaker>
      Det har hon alltid varit, men aldrig så som de sista fjorton dagarna,
      sedan förlovningen slogs opp.</sp>

    <sp><speaker>JEAN</speaker>
      Ja, vad var det med den historien? Det var ju en fin karl, fast han inte
      var rik. Ack! de har så mycket choser för sig.
      <stage>Sätter sig vid bordsändan.</stage>
      Det är besynnerligt i alla fall, med en fröken, hm, att heldre vilja
      stanna hemma med folket, va? än följa sin far bort till släktingar! under
      midsommar! </sp> 

    <sp><speaker>KRISTIN</speaker>
      Hon är väl liksom generad efter den där kalabaliken med fästmannen.</sp>

    <sp><speaker>JEAN</speaker>
      Troligen! Men det var en karl för sin hatt i alla fall. Vet du, Kristin,
      hur det gick till? Jag såg det jag, fast jag inte ville låtsas om
      det. </sp> 

    <sp><speaker>KRISTIN</speaker>
      Nej, såg han det? 
    </sp>

  </div1>

    <div1>
      <head>I rörelse</head>

      <lg rhyme="AA">
	<l>Den mätta dagen, den är aldrig störst.</l>
	<l>Den bästa dagen är en dag av törst.</l>
      </lg>

      <lg rhyme="AA">
	<l>Nog finns det mål och mening i vår färd -</l>
	<l>men det är vägen, som är mödan värd.</l>
      </lg>

      <lg rhyme="AA">
	<l>Det bästa målet är en nattlång rast,</l>
	<l>där elden tänds och brödet bryts i hast.</l>
      </lg>

      <lg rhyme="AA">
	<l>På ställen, där man sover blott en gång,</l>
	<l>blir sömnen trygg och drömmen full av sång.</l>
      </lg>

      <lg rhyme="AA">
	<l>Bryt upp, bryt upp! Den nya dagen gryr.</l>
	<l>Oändligt är vårt stora äventyr.</l>
      </lg>

    </div1>

    <div1>
      <lg rhyme="ABAB">
	<l>Med läsning öd ej tiden bort --</l>
	<l>Vårt kön så föga det behöfver,</l>
	<l>Och skall du läsa, gör det kort.</l>
	<l>Att såsen ej må fräsa öfver!</l>
      </lg>
    </div1>

    <div1>

      <p>...</p>

      <p>Var det den sista sommardagen? Ingenting varslade om hösten och
      vintern. En söt och frisk doft av blommor och gräs omsvepte dem.</p>

      <p><name type="person">Angela</name> böjde huvudet bakåt och såg upp mot
	himlen.</p> 

      <p>Så blå, så klar den var. När kvällen kom, skulle stjärnorna blossa
	upp, himmelens blomster med gula, lysande kalkar. Och <name
	  type="person">Angela</name> skulle se dem från sitt fönster, sträcka
	händerna efter dem och icke kunna nå dem.</p>

      <p><q who="Angela">Kom, så bada vi</q>, sade <name
	  type="person">Angela</name> plötsligt.</p> 

      <p><name type="person">Elsa</name> tvekade, men också henne lockade det
	porlande blå vattnet. Intill stranden var bottnen av sand, refflad och
	fin. Det såg så inbjudande ut. Hon kunde icke motstå, fastän hon var
	generad att klä av sig tillsammans med detta barn.</p> 

      <p><name type="person">Angela</name> hade snart vrängt av sig sin lätta
	klänning. Ett strumpeband krånglade. Det ville ej gå upp, det hade
	snott sig om knappen på strumpan. Hon ville icke be om hjälp, utan
	arbetade med det, tyst och varm av ansträngningen. Äntligen! Hon
	skyndade att befria sig från de andra kläderna. Vinden kom farande och
	svepte öm och het över hennes oskyddade kropp - så liten, så vit och
	spenslig.</p> 

      <p>...</p>

    </div1>


  </body>