<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1" ?>

<div1 n="1">
  
  <head>Bakgrund</head>

  <p rend="noindent">OAI PMH (Open Archives Initiative Protocol for metadata
  harvesting) är ett Internet-protokoll som har fått avsevärd
  uppmärksamhet de senaste åren. De viktigaste anledningarna till
  detta är måhända:</p>

  <list>

    <item>Det är enkelt att implementera. Det är en applikation av
    XML som använder HTTP för transport. Den infrastruktur och den
    kunskap som krävs för att bygga OAI-applikationer är därmed
    lättillgängliga.</item>

    <item>Till skillnad från mer generella XML-baserade protokoll, som
    t ex SOAP, behöver en OAI-klient ingen, eller mycket liten,
    kunskap om XML. Alla transaktioner sker med enkla HTTP GET- eller
    POST-förfrågningar. De bäddas aldrig in i någon XML-struktur som
    behöver parsas på serversidan.</item>
    
  </list>

  <p rend="noindent">Jag återkommer till protokollet längre fram i denna lilla
    skrift.</p>

  <div2 n="1.2">

    <head>Uppdraget</head>

    <p rend="noindent">Detta dokument skrivs på initiativ från
      Axiell-Bookit.<note 
    n="AXIELL"><xref to="http://www.axiellbookit.com/"/></note>
    Dess syfte är att föra över tankar och erfarenheter från en som
    arbetat med protokollet till dem som är på väg att påbörja ett
    sådant arbete. Nedan beskriver jag hur jag uppfattat mitt uppdrag.</p>

    <p>Protokollet är redan väl specificerat. Det vore inte meningsfullt att
      göra det igen.
    <emph>Däremot</emph> innehåller den formella specifikationen
    <note n="OAI-SPEC"><xref
    to="http://www.openarchives.org/OAI/openarchivesprotocol.html"
    /></note> ett antal <soCalled>keywords</soCalled>:</p>

    <quote>
      <p>In this document the key words <q>must</q>, <q>must not</q>,
      <q>required</q>, <q>shall</q>, <q>shall not</q>, <q>should</q>,
      <q>should not</q>, <q>recommended</q>, <q>may</q>, and
      <q>optional</q> in bold face are to be interpreted as described
      in RFC 2119 . An implementation is not conformant if it fails to
      satisfy one or more of the "must" or "required" level
      requirements for the protocols it implements.</p>
    </quote>

    <p rend="noindent">RFC 2119 <note n="IETF"><xref
	  to="http://www.ietf.org/rfc/rfc2119.txt"/></note> är ett språkligt
      dokument. Det beskriver hur man formulerar <emph>krav</emph> på
      implementeringar av ett Internet-protokoll. Om man skall skriva en
      applikation så måste alla <emph>must</emph> uppfyllas. Likaså
      måste man göra vad som är <emph>required</emph>.
      Jag kommer att lägga mina krafter på vad som är <emph>optional</emph> och
      <emph>recommended.</emph> Vad är bra att ha och vad är 
      umbärligt?</p> 

  </div2>

  <div2 n="1.2">

    <head>Om detta dokument</head>

    <p rend="noindent">Jag har gett texten följande struktur: Först
    ger jag en allmän bakgrund till OAI-PMH, därefter ger jag en del
    lösa och ganska personliga tankar kring idén att integrera en
    OAI-server i en OPAC. Efter dessa, mer allmänna prosaavsnitt går
    jag in och ger direkta rekommendationer till arbetet med en
    implementering av OAI inom ramen för Book-IT. Slutligen ger jag en
    del pekare till programvaror som kan hjälpa implementatören
    &mdash; det är onödigt att återuppfinna hjulet. Jag avslutar med några
    konklusioner.</p>

  </div2>



</div1>


  


