<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1" ?>

<div1>

  <head>Tillgängliga verktyg</head>

  <p rend="noindent">Även om det inte alls är en orimlig uppgift att
  implementera OAI-PMH från grunden för en godtycklig bibliografisk
  databas, så är det egentligen onödigt att göra det. Det finns
  mängder med fria programvaror att tillgå. Hur fungerar detta rent
  juridiskt? Svaret kan inte bli entydigt. Det beror på hur den fria
  licensen är formulerad. Generellt kan sägas att de så kallade
  Copyleft-licenserna<note n="GNU"><xref
  to="http://www.gnu.org/licenses/licenses.html"/></note> är mycket
  generösa. Det går mycket väl att <emph>sälja</emph> programvara som
  är under GNU-licens. Den populära relationsdatabasen MySQL är en
  sådan. Likaså går det att distribuera GNU-verktyg med programvara
  som licensieras enligt andra principer.</p>

  <p>OAI har en utmärkt lista med verktyg.<note n="VERKTYG"><xref
  to="http://www.openarchives.org/tools/tools.html"/></note>
    Alla produkter på listan har någon form av öppen licens (flera är tyvärr
    mer restriktiva än GNU-licensen).
  Där finns kompletta system och programmeringsgränssnitt för olika språk och
  plattformar. Även om man bestämmer sig för att skriva sin
  applikation från grunden, så utgör dessa verktyg en viktig referens
  till hur OAI-PMH fungerar. Ett axplock:</p>

  <list>

    <item>En verklig lättviktslösning är XML-File. <note
    n="XFile"><xref
    to="http://www.dlib.vt.edu/projects/OAI/software/xmlfile/xmlfile.html"/></note>
    Utan programmering eller andra <soCalled>svårigheter</soCalled>
    får man en OAI-server genom att spara metadata som XML-filer.</item>

    <item>Ett bibliotek i språket PHP.<note n="OAI-PHP"><xref
    to="http://physnet.uni-oldenburg.de/oai/"/></note></item>

    <item>Samma som ovan i språket PERL. Programmeringsgränssnitt för både
    server och harvester. Går att koppla till befintliga databaser
    <note n="OAI-PERL"><xref
    to="http://oai-perl.sourceforge.net/"/></note></item>

    <item>OAICat &mdash; Java SERVLET som implementerar en
    OAI-server. Från OCLC <note n="OAICat"><xref
    to="http://www.oclc.org/research/software/oai/cat.shtm"/></note></item>

  </list>
      

</div1>


  


