<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1" ?>

<div1>

  <head>Vad kan OAI-PMH göra för nytta i en OPAC?</head>

  <p rend="noindent">OAI-PMH är till för att göra metadata i ett
    digitalt bibliotek (till exempel poster i en bibliografisk databas)
    synliga i maskinläsbar form. Denna synlighet kan i sig vara något
    man önskar sig, eller inte önskar sig, av olika skäl.</p>

  <p>Innan man börjar integrera OAI i en OPAC-programvara bör man
    naturligtvis ha klart för sig varför man skulle vilja använda OAI i
    ett sådant sammanhang. Anledningarna till varför man skulle vilja
    göra det skiljer sig naturligtvis mellan integrering av en
    OAI-server och en OAI-klient. Innan jag går in på varför man skulle
    vilja ha sådana moduler i sin OPAC, kommer jag att ta upp frågan
    varför man <emph>inte</emph> skulle vilja ha dem. Likaså finns det
    skäl till varför hela OPACen bör exporteras.</p>

  <list>
    
    <item>Är bibliotekets OPAC den rätta hemvisten för dessa metadata?
      Det är inte självklart att bibliotekskatalogen är den bästa
      plattformen för publicering från de lokala användarnas
      perspektiv.</item>

    <item>Det är inte självklart att man har rätt att publicera
      licensierad metadata i elektronisk form. Det måste finnas gränssnitt för
      att ange vilka delar av OPACen som skall vara exporterbara med
      OAI. Sannolikt skall vissa poster inte gå att exportera vidare.</item>

    <item>Vare sig metadata är upphovsrättsligt möjliga att
      distribuera eller ej, måste man naturligtvis ha en klar
      uppfattning om omvärlden efterfrågar dem. Bara det som har sitt
      ursprung i eller är unikt för den lokala bör spridas. Likaså bör
      en sådan distribution föregås av någon form av
      kvalitetskontroll.</item>

  </list>

  <div2>

    <head>OAI-server</head>

    <p rend="noindent">Om ett biblioteks OPAC är strukturerad så
      att olika samlingar (vare sig de är elektroniska eller ej) går att
      söka såväl separat som tillsammans, kan det vara en bra lösning för en
      mindre organisation att använda sin OPAC som publiceringssystem. Den är
      sannolikt organisationens mest kapabla bibliografiska söksystem, och är
      utrustad med ett kapabelt katalogiseringsverktyg.</p>

    <p>Enligt min uppfattning är modularisering av databasen i olika
      samlingar en kritisk egenskap. Distribution av olika rapporter och
      texter är ett viktigt uppdrag för många organisationer, inom såväl
      privat som offentlig sektor. Inom högskolevärlden är denna uppgift
      central. Ett publiceringssystem bör därför definitivt ha många olika
      användargränssnitt. I vissa av dem skall bara den egna organisationens
      publikatoner synas. Ett av dessa användargränssnitt kan vara OAI-PMH.</p>

  </div2>

  <div2>

    <head>OAI-klient</head>

    <p rend="noindent">Det sannolikt intressantaste skälet till varför man
      skulle vilja integrera en OAI-klient (en harvester) i ett
      biblioteksssystem är att den skulle kunna fungera som ett elektroniskt
      akvisitionssystem. Om man i en större organisation, exempelvis en
      högskola, publicerar dokument och metadata enligt en distribuerad
      modell, kan i så fall OPACen (eller ännu hellre en <emph>samling i
	den</emph>) fungera som en samkatalog.</p>   

    <p>Den gängse metoden att uppdatera poster i bibliografiska databaser i
      svenska bibliotek är att de köps från en större databas, t ex BURK eller
      Libris. Jag har bara vaga  uppfattningar om hur detta går till rent
      tekniskt, men från vad jag hört använder man en rad olika metoder. Z39.50
      update är sällsynt enligt vad jag vet &mdash; det lär kunna användas för
      att föra till den beståndsuppgift i BURK som ett köp av en katalogpost
      medför. För själva överföringen lär användning av FTP vara det
      vanligaste.</p>

    <p>Det synes mig vara sannolikt att det skulle gå att bygga
      betydligt mer standardiserade gränssnitt för dessa funktioner
      ovanpå OAI-PMH. Jag skulle gärna se att detta vore något som
      beaktades i samband med en övergång till FRBR.<note n="FRBR"><xref
	  to="http://www.ifla.org/VII/s13/frbr/frbr.pdf"/></note>
      Annars fungerar OAI-PMH redan idag utmärkt med MARC 21.</p>

    <p>Jag är naturligtvis helt medveten om att idén att inkludera en
      OAI-klient i Book-IT ligger helt utanför det aktuella projektet.</p>

  </div2>
 

</div1>


  


